---
aliases: 
share: true
tags: [cleancode]
title: Partizipation in Professional Events
---
# Partizipation in Professional Events

>**Warum?**
>Am besten lernen wir von anderen und in Gemeinschaft.

Um nicht nur „im eigenen Saft zu schmoren“, ist es wichtig, regelmäßig mit anderen Softwareentwicklern zu diskutieren und Erfahrungen auszutauschen. Um dabei auch über den Tellerrand zu blicken, sollte der Austausch mit Entwicklern außerhalb des eigenen Teams, der täglichen Routine, erfolgen. Gut geeignet sind User Groups, die sich in allen Regionen Deutschlands finden lassen.

Bei den regionalen User Groups steht der Erfahrungsaustausch im Vordergrund. Der ist wichtig. Je länger der aber innerhalb derselben Gruppe stattfindet, je besser man die Gesprächspartner kennt, desto mehr gleichen sich die Meinungen auch in einer User Group wieder an. Deshalb ist es wichtig, immer wieder auch über diesen Tellerrand hinaus zu schauen. Neues Gedankenfutter und Diskussionen mit ganz anderen Entwicklern bieten dafür überregionale Entwicklerkonferenzen.

Für Gedankenaustausch und Inspiration sollte ein [[Clean Code Developer|CCD]] also drei Ebenen im Blick behalten: das eigene Entwicklerteam, die regionale User Group und die überregionale Konferenz. Jede Ebene hat dabei ihren eigenen Rhythmus: täglich, monatlich, jährlich.

Links:
-   [.Net User Groups in Deutschlands](http://ineta-deutschland.de/user-groups/)
-   [Python User Groups in Deutschland](https://wiki.python.org/moin/LocalUserGroups#User_Groups)
-   [Einige deutsche Java User Groups](http://web.archive.org/web/20120305144023/http://www.ijug.eu:80/index.php?option=com_content&view=article&id=6&Itemid=26)
-   [IT-Termine in Karlsruhe](http://ka.stadtblog.de/it-termine)